\subsection{作用}
\label{sec:action}

作用($S$と書かれます)とは、次のような汎関数です。
\begin{align*}
  S[q(t)] = \int_a^b dt L(q,\dot{q},t) .
\end{align*}
ここで$q(t)$は質点の一般化座標です。デカルト座標などであれば$x(t)$や$\theta(t)$と書かれるところですが、どの座標系を用いているかを問題にしていないので、一般的に$q(t)$のように書かれます。簡単のために一自由度の場合に書いてありますが、自由度が高くなっても全く同様です。

$L(q,\dot{q},t$は、系のラグランジアンと呼ばれる量です。具体的には運動エネルギー$T$と位置エネルギー$U$の差
\begin{align*}
  L=T-U
\end{align*}
で与えられる量ですが、Euler-Lagrange方程式を導くにあたっては$L$の中身は気にする必要はありません。とにかく$q,\dot{q}$を含んでいる関数だと思っていてください。

\subsection{最小作用の原理}
\label{sec:principle-of-least-action}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "theory-master"
%%% End: 
